遊行集會有用嗎？

遊行集會有用嗎？

近幾年遊行動員，其中一個最常面對的說法是「遊行無用論」。

回應之一是訴諸責任：「不管有用沒用，對的就應該做。」另一方法是文青式的中間落墨：「不為看到希望而堅持，而是堅持才有希望。」這些當然有道理，但關注成效其實也相當合理。義無反顧固然浪漫，浪漫之餘若能加上一點憧憬，豈不更妙?

「有用還是無用」 常常讓我想起Charles Tilly一篇文章：”From Interactions to Outcomes in Social Movement”。Tilly 是研究社會運動的權威，他的文章有幾個主要論點：

（一）社會運動的定義是：通過「可敬（Worthiness – W）」、「團結（Unity – U）」、「人數眾多（Numbers – N）」、「委身（Commitment – C）」的手法，對當權者公開而持續不斷的挑戰；
（二）社會運動的能量是上述四個變項的乘績： Strength = W x U x N x C。數學上，變項的數值越大，Strength就越大。若任何一個變項的數值是零，Strength也會是零；
（三）社會運動不是孤立的事件，當中也不只涉及社運人士；社會運動而是由不同而且不固定的行動者在特定範圍內的行為表現構成。這些行為是互動的，應變式的，不會一成不變；
(四) 社會運動的結果有直接的，也有間接的，不能簡單地以「成功」或「失敗」去形容。

以6月9日「反送中條例」遊行為例，按照Tilly的說法，遊行涉及的主要群體包括參與者（民陣、遊行人士）、當權者（港共政府、中共）、訴求的主體（香港人）；還有次要群體，包括反動員的人（藍絲、愛字頭）、警察、支持但不參與遊行的人等等。遊行的結果其實是這些群體的互動。這些結果包括三方面：

(1) 遊行的訴求（撒回送中條例）、
(2) 遊行直接引致的影響（例：政府撒回／修改草案、警察鎮壓、部份立法會議員轉軑……）、
(3) 遊行的間接影響（例：美國出手、區會／立會選舉建制派大敗、林鄭下台、如果條例被夾硬通過會令群眾更加氣餒……）

因此，遊行的影響是各方力量互動的結果，是動態而且多方面的。如果(1)和(2)重疊(即成功爭取)，固然很好。但不論如何，遊行必然有side effect，不能簡單地以「手段 — 結果」的直線思維來看待遊行，也不能以是否撒回草案作為判別的標準。

此外，Tilly認為社會運動是「一串事件（a cluster of events）」、「一個持續不斷的挑戰（a sustained challenge）」。套用這個觀點，6/9遊行只是反送中運動中的其中一次事件。它會帶來一些影響，但不能以這個單次行動來判斷整個反送中運動「有沒有用」。

如此看來，Tilly又好像說了等於白說。但現實本來就是這樣，不一定需要外星人的智慧才可以理解。世上沒有兩個社會運動是完全一樣的，「基金過往的表現不代表將來的回報」。我們都沒有水晶球，無法用往日的「成敗」來斷定下一次行動會帶來甚麼影響。不過，我們至少知道，社會參與者和他／她們的行動會為事件中的力量版圖注入能量，觸動並且影響各個板塊互動所做成的種種結果。行動可以推動事態往較樂見的方向發展，或至少儘量避免惡果出現。沒有行動，等於舉手投降，讓互動中的其他板塊力量予取予求。

Tilly的理論還有一個重要意義：突破「政治機會結構論」的局限。早期的社會運動理論以運動的內外環境和條件為主，其中一派強調政治環境給社會運動帶來的機遇和限制。這個框架漠視了行動者的能量和主體性，彷彿暗示若環境條件不成熟，社運參與者再努力也是徒然。Tilly卻指出社運參與者其實也是各個力量板塊之一，強調社會運動在推動社會轉變過程中的重要角色。當然，這個角色有多重要，視乎社會運動注入多少能量，而能量就取決於社運參與者能否展現 Worthiness、Unity、Numbers、Commitment四大元素。對於6/9反送中遊行以致往後相關的社會行動，Tilly的理論有重要啟示。

話說回來，這次6/9遊行聽到的「無用論」聲音似乎比往日少得多。這是形勢禁格，同仇敵愾，也讓人不禁憧憬：個人和群體在聯署、聲明、遊行所展現的團結與決心，會在政治板塊中注入強大的社運能量，正面影響往後數年的政治發展。

參考文章：
Charles Tilly, “From Interactions to Outcomes in Social Movements”, in Edited by Marco Giugni, Doug McAdam & Charles Tilly (1999): How Social Movements Matter, University of Minnesota Press, Minneapolis, p.253-270

【69反送中遊行】須知整合&解答、即時情報交換區

好撚長無睇，屌你老母我淨係知你無撚用！

利申：會出維園

話說回來，這次6/9遊行聽到的「無用論」聲音似乎比往日少得多。這是形勢禁格，同仇敵愾，也讓人不禁憧憬：個人和群體在聯署、聲明、遊行所展現的團結與決心，會在政治板塊中注入強大的社運能量，正面影響往後數年的政治發展。

兄弟爬山，各自努力，避免割席，拒絕篤灰，不打飛機，不傳耳語，不搞抹黑

切勿回覆任何 恐嚇 分化 流言 post

班人唔肯面對 出黎行都係冇撚用